<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>架构 on kyon's wonderland with ❤️</title><link>https://kyon.life/tags/%E6%9E%B6%E6%9E%84/</link><description>Recent content in 架构 on kyon's wonderland with ❤️</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Tue, 17 Sep 2019 09:43:54 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kyon.life/tags/%E6%9E%B6%E6%9E%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>不要为了避免使用锁定而被限制</title><link>https://kyon.life/post/dont-get-locked-up-into-avoiding-lock-in/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2019 09:43:54 +0800</pubDate><guid>https://kyon.life/post/dont-get-locked-up-into-avoiding-lock-in/</guid><description>翻译自 Don&amp;rsquo;t get locked up into avoiding lock-in
架构的很大一部分精力用于减少或避免使用锁定。这是一个非常高尚的目标：架构意味着为我们提供选择，而使用锁定显然是反其道而行之。然而，使用锁定并不是一件非对即错的事情：避免某一方面的使用锁定经常会使得你在另一方面的使用被锁定。流行的观念，比如开源软件魔法般地自动消除了使用锁定，也被证明是不完全正确的。是时候近距离看一下使用锁定了，这样你就不会为了避免使用锁定而被限制！
作者介绍
略
架构师的重要目标之一是创造选择。这些选择使得系统可以容忍变更，这样我们就可以推迟作决定的时机，等到更多可用的信息，或者对没有预见的事件作出应对。使用锁定则起反作用：它使得方案切换变得困难。所以很多架构师可能会把使用锁定视为他们架构路上的敌人，而他们自己则是可以随意替换和连接组件的自由的 IT 系统的守卫。
使用锁定 —— 一个架构师的架构之敌？
但是架构从来不会那么简单 —— 这是充满权衡的工作。经验丰富的架构师知道，使用锁定背后有更多需要关注的东西，而不是直接宣布应该避免。使用锁定有很多方面，有时甚至会成为优先的方案。所以让我们近距离看一下使用锁定。
开源混合多云 == 避免使用锁定？ 近来我们部署软件的平台变得越来越强大 —— 现代的云平台不仅可以识别我们的照片中有小狗还是松饼，还可以编译我们的代码、部署它、配置必须的基础设施、存储我们的数据。
这样巨大的便利和效率提升也带来了全新的使用锁定。混合/多云配置，看上去最近吸引了很多架构师的注意，是一个考虑使用锁定时的好例子。假设你有一个应用想上云，非常容易办到。但是从架构师的角度来说，有许多选择和更多的权衡，尤其是和使用锁定有关时。
你可能想把应用部署到容器中。这听起来不错，但是要用 AWS 的 Elastic Container Service(ECS) 吗？毕竟，这是亚马逊云专有的。倾向于 Kubernetes？它是开源的并且可以运行在大多数环境中，包括自有环境 (on premises)。问题解决了吗？并没有完全解决 —— 你现在和 Kubernetes 绑定了 —— 想想那些至关重要的 YAML 文件吧！所以你从一个使用锁定跳到了另外一个，不是吗？而且如果你使用了托管的 Kubernetes 服务，比如 Google 的 GKE 或 Amazon 的 EKS，你可能还被限制到 Kubernetes 的一个特定版本和这些云服务商的专有扩展中。
如果你想在自有环境中运行应用，你也可以选择 AWS Outposts，这样你就会有一些选择权。但是这说到底还是专有的。它和 VMWare 集成，这就导致你可能已经被锁定到只能使用 VMWare 了，所以这真的有什么过人之处吗？Google 最新推出的竞品 Anthos 虽然是使用开源组件构建的，但仍然是一个专有产品：你可以将应用在不同的云提供商之间迁移 —— 前提是你要一直使用 Anthos。这不就正是使用锁定的定义吗？</description></item></channel></rss>